外省人掌粤 削地方勢力 深圳書記任廣東代省長

外省人掌粵 削地方勢力 深圳書記任廣東代省長
在廣東兩會開幕還有不足一個月之際，廣東昨日有官場變動，朱小丹辭去廣東省省長一職，由深圳市委書記馬興瑞接任為副省長、代理省長，由於馬在3年前才到任職，跟以往廣東省長都由本省人或長期在廣東工作的人出任不同，打破了過去30年廣東省省長任命慣例，有分析認為這是中央削弱地方勢力的一步。

據悉，廣東省人大昨午加開常委會，會上接受64歲的朱小丹辭去廣東省省長職務，並由57歲的深圳市委書記馬興瑞出任廣東省副省長、代理省長一職。而廣東下月19日就將會召開廣東人大，相信到時會通過全體大會投票，由馬興瑞正式擔任廣東省長。

由於過往30年廣東省5任省長有3任都是本省人，包括葉選平是梅縣人、盧瑞華為潮州人、黃華華則為興寧人，而餘下兩任的朱森林及朱小丹，雖然不是本省出身，但他們都先後在廣東工作數十年，所以這次由只在廣東工作3年的馬興瑞接任，可說是打破「慣例」，引來多方揣測。

堆填區慘劇鞠躬道歉

本港時事評論員劉銳紹對本報指，由馬興瑞出任廣東省省長可以看成是削減廣東幫的勢力，因為廣東幫過往在南邊根深柢固，習近平在十九大前不會放任，但劉銳紹亦提出，今次請辭的朱小丹已不是廣東本省人，他只是長年在廣東工作，當時朱小丹上任，就有人說委任他就是要清除廣東幫、潮汕幫的力量。

馬興瑞在1996年離開任教的哈爾濱工業大學後，就在國防科工的系統工作了17年，到了2013年才離開軍工企業，獲委任到廣東出任政法委書記，並於去年獲委任為深圳市委書記，但在去年12月、導致近七十人死亡的深圳光明新區堆填區泥土傾瀉事件中，他被國務院通報批評，亦要就此鞠躬道歉。

據統計，馬興瑞之前的9任深圳市委書記中，有6人調往各級的人大及政協任職，另外有3人出任其他省分或書記，馬興瑞的前任市委書記王榮，目前就擔任廣東省政協主席。

原省長或調職人大

朱小丹過往多次被本港記者追問有關粵港的事情，包括今年1月他被問到銅鑼灣書店事件時，他就指「我不相信任何一個個案會影響粵港澳之間的、特別是粵港之間的整體關係，一定不會。」而昨日官方則沒有通報朱小丹離職後的去向，他的前任盧瑞華和黃華華均轉任全國人大華僑委員會副主委，而朱森林則轉任至廣東省人大常委會主任，財新網則引述知情人士透露，在廣東已經工作了45年的朱小丹，或將前往全國人大任職。
財新網/《蘋果》記者

跟689同是山東人
跟淋病同是外省人

由於過往30年廣東省5任省長有3任都是本省人，包括葉選平是梅縣人、盧瑞華為潮州人、黃華華則為興寧人，而餘下兩任的朱森林及朱小丹，雖然不是本省出身，但他們都先後在廣東工作數十年，所以這次由只在廣東工作3年的馬興瑞接任，可說是打破「慣例」，引來多方揣測。

冇一個係廣府人

D北佬不嬲都唔撚鋸南方人

武斌洲呢？

其實冇咩用，支那北佬黎到2廣地盤惡唔出樣，一個無兵司令。

自秦漢以來
侵佔南方殖民